\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage]{article}
\usepackage[cm]{fullpage}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{times}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsfonts}

\graphicspath{{pic/}}

\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\begin{center}
			\begin{Large}
				Билет 2.3\\
				Многоядерные/многопроцессорные системы, одновременная многопоточность. SMT/HT.\\
			\end{Large}
			\vspace{10em}
		\end{center}
	\end{titlepage}

	\section{Многоядерные/Многопроцессорные системы}

	Когда стало понятно, что разгонять частоту до бесконечности нельзя(скорость света, скорость переключения транзисторов не бесконечны), то
	была введена конвейерность. Когда же потребовалась более быстрая система были созданы первые многоядерные процессоры. 

	\section{Многоядерные процессоры}
	Процессоры имеющие два и более ядер на одном кристалле. Обычно в таком случае процессоры имеют эксклюзивный кэш первого уровня,
	эксклюзивный/обший кэш второго уровня, общий кэш третьего уровня и с недавних времён -- общий кэш четвёртого уровня.\\

	Также имеется система контроля, схожая с системами контроля на многопоточности. И в конце-концов реализуется когерентность кэша для
	того, чтобы получить максимальную скорсть выполнения инструкций.\\

	В некоторых случаях используется такая же схема, что и в суперскалярной архитектуре для одного процессора: одно ядро крайне мощное и
	способно выполнять сложные инструкции. Другие же могут выполнять простые, но при этом занимают гораздо меньше места, что позволяет дать
	больше транзисторов основному, а это также ведёт к повышению производительности.\\

	\section{Минутка примеров}
	Сейчас выпускаются смартфоны с восьмью процессорами. На самом деле работают там только четыре процессора. Но эти процессоры разделены на
	четыре слабых и четыре сильных. Когда нужно выполнять сложные задачи, то работают четыре сильных. А в режиме ожидания, например,
	работают четыре хилых.

	\section{SMT}
	SMT(Simultaneous Multithreaded) -- одновременная многопоточность.\\ 

	SMT применяется на суперскалярных архитектурах процессора, чья производительность тем больше, чем больше независимых инструкций можно
	исполнять на конвейерах.\\

	Существует три варианта распределения инструкций по множеству потоков.

	\subsection{Uncontrolled/Unordered Input/Output}
	Самая простая схема контроля -- отсутствие контроля. Просто запускаем инструкции по порядку и ждём выполнения каждой из инструкций в том
	порядке, в котором мы запускали. Таким образом, если мы обратились к оперативной памяти в одном из процессов(а это процедура долгая),
	то тормозится весь процесс.\\

	Плюсы данной системы заключаются в том, что из-за простоты контроллирующей схемы мы можем просто запустить процессор на бОльших
	частотах, а значит получить бОльшую производительность. Но если некоторые инструкции являются долгими, то более быстрые инструкции
	тормозятся, как и весь конвейер.

	\subsection{Ordered Input/Unordered Output}
	В данном случае мы контролируем порядок запуска инструкций, а значит можем, по возможности, отложить долгие операции и/или сделать так,
	чтобы при одном обращении к памяти мы получили пак данных, который подойдёт не только этой инструкции, но и следующим за ней, что
	позволит сократить число обращений к памяти.\\

	Плюс данной системы -- более высокая интеллектуальность, а значит и более высокая производительность при <<запутанном>> коде.\\

	Минус данной системы -- меньшая тактовая частота из-за сложности контроля и недостаточная интеллектуальность при аутпуте, так как
	некоторые инструкции являются зависимыми и из-за этого их нельзя, с первого взгляда, выводить в быстром порядке.\\

	\subsection{Ordered Input/Output}
	Самый жёсткий по контролю, но при этом в некоторых ситуациях много лучше, чем другие варианты, но на простом коде без изврата, эта схема
	контроля тратит слишком много места из-за чего проседает число операций в секунду.\\
	
	\section{HT}
	HT(Hyper-Threading) -- гиперпоточность. Система работы с множеством потоков. Пусть есть два логических ядра(на самом деле одно
	физическое, но операционка видит их, как два физических). И каждое подядро снабженно собственным кэшем и контроллером прерывания. Тогда
	если подядро застревает на выполнении инструкции, то оно передаёт контроль другому ядру, а самом доделывает то, что должно было
	доделать.\\
	Гораздо интереснее выглядит применение  этой технологий на видеокарточках. Видеокарточка имеет около 20 подпроцессоров, способных
	выполнять отдельный код и дофига тредов(можно считать, что это конвейеры). Но треды отличаются от конвейера тем, что конвейер начинает
	притормаживать, если ему дать прерывание, а на тред не даётся прерывание. То есть там отсутствует система прерывания, что с одной
	стороны замедляет треды, а с другой позволяет дать бОльшую тактовую частоту.\\
	Тогда пусть у нас есть дофига тредов, которые обрабатывают наш экран, например. А мы ещё сделаем дохрена(обычно дохрена > дофига)
	тредов. И если у нас тред тупит, то кинем инструкцию другому треду.\\
	
	\section{Ещё минутка историй}
	Со временем стало явно видно, что карточки довольно мощные в плане вычислений, а значит их можно заюзать как процессоры. Тогда юные
	погромисты начали писать код, создающий экран и считающий различные няши-функции. Со временем это подметили и выпустили такую вещь как
	CUDA. Набор команд, которые позволяют использовать на всю мощь параллельные вычисления. Но есть одна проблема -- работает эта штука
	только на карточках NVIDIA. Потому Apple решило спонсировать проект по созданию <<Свободной>> CUDA. И теперь это называется OpenCL.
	Таким образом, все, даже NVIDIA(хотя и не с охотой) поддержали этот проект.
\end{document}
